\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{proof}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{braket}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{geometry}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{venndiagram}
\usepackage{caption}
\usepackage{exercise}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

\newcommand*{\Ja}[1]{\begin{CJK}{UTF8}{ipxm}#1\end{CJK}}

\title{\Ja{PFPL輪読会 Chapter 10}}
\author{Yasuaki Morita (ymorii47)}

\numberwithin{equation}{section}
\numberwithin{Exercise}{section}
\numberwithin{Answer}{section}

\newcommand{\AtBeginExerciseHeader}{\hspace{-0.2pt}}
\renewcommand{\ExerciseHeader}{\AtBeginExerciseHeader\large\textbf{\ExerciseHeaderNB}\newline}
\renewcommand{\AtBeginExercise}{\hspace{-8.7pt}}
\renewcommand{\AnswerHeader}{\large\textbf{\ExerciseHeaderNB}\smallskip\newline}
\setlength\AnswerSkipBefore{1em}

\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{remark}{Remark}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{exercise}{}

\begin{document}

\maketitle

\newcommand{\s}{\mathtt{s}}
\newcommand{\nat}{\mathtt{nat}}
\newcommand{\z}{\mathtt{z}}

\setcounter{section}{9}
\section{Product Types}
\Ja{
それぞれ $\tau_{1}$, $\tau_{2}$ の型を持つ式 $e_{1}$, $e_{2}$ の順序対(\emph{ordered pair}) $\langle e_{1},e_{2}\rangle$ の型を
2項積(\emph{binary product}) $\tau_{1} \times \tau_{2}$ として導入する.
2項積の除去形式は射影(\emph{projection}) $e \cdot {\tt l}$, $e  \cdot{\tt r}$ であり, それぞれ順序対の第一成分, 第二成分を選択するものである.
0項積(\emph{nullary product})(もしくは\emph{unit})は唯一の"null tuple"から成り, 除去形式を持たない.
積型は遅延評価(\emph{lazy})と先行評価(\emph{eager})の二つのdynamicsを持ちえる.
遅延評価のdynamicsに従うと, 成分が値であるかどうかに関わらず順序対は値になる. すなわち, その成分は別の計算によってアクセスされ、使われるまで評価される事はない.
先行評価のdynamicsに従うと, 成分が値である時その時に限り順序対は値になる. すなわち, その成分は順序対が作られるときに評価される.
}

\Ja{
    より一般に, 添字\emph{index}の有限集合$I$によって添字づけられた有限積 (\emph{finite product})$\langle \tau_{i} \rangle_{i \in I}$ を考える事ができる.
    有限積型の要素は\emph{I-indexed tuple}であり, それぞれの$i \in I$に対し、$i$番目の成分は型$\tau_{i}$の要素である.
    2項積の場合の一般化として, 成分は\emph{I-indexed projection}によってアクセスされる.
    有限積は特殊なケースとして\emph{n-tuple}と\emph{labeled tuple}(もしくは\emph{record})を含む.
    \emph{n-tuple}は$I = \{0,...,n-1\}$によって, \emph{record}はシンボルの有限集合によって添字づけられる.
    2項積の場合と同様に, 有限積に関しても先行評価と遅延評価の両方の実行時解釈が有り得る.
}
\subsection{Nullary and Binary Products} \label{sect:product}
\renewcommand{\t}{\tau}
\newcommand{\unit}{{\tt unit}}
\newcommand{\triv}{\langle \rangle}
\newcommand{\pair}[2]{\langle #1,#2 \rangle}
\newcommand{\prl}[1]{#1 \cdot {\tt l}}
\newcommand{\prr}[1]{#1 \cdot {\tt r}}
\newcommand{\jval}[1]{#1 \ {\tt val}}
\newcommand{\jstop}[1]{#1 \ {\tt stop}}
\newcommand{\jprog}[1]{#1 \ {\tt prog}}
\newcommand{\omitlazy}[1]{\left[ #1 \right]}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\iter}{{\tt iter}}
\newcommand{\rec}{{\tt rec}}

\Ja{
    積型の抽象構文は次の文法で与えられる:
}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ l l l l l l}
        ${\tt Typ}$ & $\t$ & $::=$ & ${\tt unit}$              & $\unit$                & nullary product  \\
                    &      &       & $\times(\tau_1 ; \tau_2)$ & $\tau_1 \times \tau_2$ & binary product   \\
        ${\tt Exp}$ & $e$  & $::=$ & ${\tt triv}$              & $\triv$                & null tuple       \\
                    &      &       & ${\tt pair}(e_1;e_2)$     & $\pair{e_1}{e_2}$      & ordered pairs    \\
                    &      &       & ${\tt pr}[{\tt l}](e)$    & $\prl{e}$              & left projection  \\
                    &      &       & ${\tt pr}[{\tt r}](e)$    & $\prr{e}$              & right projection
    \end{tabular}
\end{center}
\Ja{
    null tupleには(射影によって)取り出せる値がないためunit型の除去形式はない.
    積型のstaticsは次の規則で与えられる.
}
\begin{subequations}
    \begin{gather}
        \infer[(\textsc{T-Intro-Null})]{\Gamma \vdash \triv : \unit}{} \label{tintronull} \\
        \infer[(\textsc{T-Intro-Pair})]{\Gamma \vdash \pair{e_1}{e_2} : \tau_1 \times \tau_2}{\Gamma \vdash e_1 : \tau_1 & \Gamma \vdash e_2 : \tau_2} \label{tintropair}\\
        \infer[(\textsc{T-Elim-Pair-L})]{\Gamma \vdash \prl{e} : \tau_1}{\Gamma \vdash e : \tau_1 \times \tau_2} \label{telimpairl} \\
        \infer[(\textsc{T-Elim-Pair-R})]{\Gamma \vdash \prr{e} : \tau_2}{\Gamma \vdash e : \tau_1 \times \tau_2} \label{telimpairr}
    \end{gather}
    \label{eq:prodstatics}
\end{subequations}
\Ja{
    積型のdynamicsは次の規則で与えられる.
}
\begin{subequations}
    \begin{gather}
        \infer[(\textsc{V-Null})] { \jval{\triv} } {} \label{vnull}\\
        \infer[(\textsc{V-Pair})] { \jval{\pair{e_1}{e_2}}} { \omitlazy{\jval{e_1}} & \omitlazy{\jval{e_2}} } \label{vpair}\\
        \omitlazy{ \infer[(\textsc{E-Pair-L})] {\pair{e_1}{e_2} \longmapsto \pair{e'_1}{e_2}} { e_1 \longmapsto e'_1} } \label{epairl} \\
        \omitlazy{ \infer[(\textsc{E-Pair-R})] {\pair{e_1}{e_2} \longmapsto \pair{e_1}{e'_2}} { \jval{e_1} & e_2 \longmapsto e'_2} } \label{epairr}\\
        \infer[(\textsc{E-Proj-L})] { \prl{e} \longmapsto \prl{e'} } { e \longmapsto e' } \label{eprojl}\\
        \infer[(\textsc{E-Proj-R})] { \prr{e} \longmapsto \prr{e'} } { e \longmapsto e' } \label{eprojr}\\
        \infer[(\textsc{E-PairBeta-L})] { \prl{\pair{e_1}{e_2}} \longmapsto e_1 }{\omitlazy{\jval{e_1}} & \omitlazy{\jval{e_2}}} \label{epairbetal}\\
        \infer[(\textsc{E-PairBeta-R})] { \prr{\pair{e_1}{e_2}} \longmapsto e_2 }{\omitlazy{\jval{e_1}} & \omitlazy{\jval{e_2}}} \label{epairbetar}
    \end{gather}
    \label{eq:proddynamics}
\end{subequations}


\begin{theorem}{\Ja{\emph{(安全性)}}} \label{thm:prodsafety}.
    \begin{enumerate}
        \item \textnormal{\Ja{(保存)}} \: $ (e:\tau \: \land \: (\: e \longmapsto e')) \implies e' : \tau $
        \item \textnormal{\Ja{(進行)}} \: $e:\tau \implies (\jval{e} \: \oplus \: (\exists e', \, e \longmapsto e' ))$
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\footnote{
    \Ja{
        ここで$otimes$を使ったのは原文のeither orをxorであると訳したためなのだが, 本来(少なくとも数学では)either orはexclusive orではなくinclusive orを意味する.
        根本的に間違っているのだが, ここでの使われ方ではexclusive orの方がより強い意味になり, inclusive orも成り立つことからそのままにしておく.
    }
}

\begin{proof}
    \Ja{
        保存の性質は状態遷移に関する規則(\refeq{eq:proddynamics})に対する帰納法で証明される. 進行の性質は型付け規則(\refeq{eq:prodstatics})に関する帰納法で証明される.
    }
\end{proof}

\subsection{Finite Product}
\newcommand{\hook}[2]{#1 \hookrightarrow #2}
\newcommand{\tuple}[1]{\langle #1 \rangle}
\newcommand{\pr}[2]{#1 \cdot #2}

\Ja{
    有限積型の構文は次の文法で与えられる:
}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ l l l l l l}
        ${\tt Typ}$ & $\t$ & $::=$ & $\mathtt{prod}(\left\{\hook{i}{\tau_{i}}\right\}_{i \in I})$ & $\tuple{\tau_{i}}_{i \in I}$ & product    \\
        ${\tt Exp}$ & $e$  & $::=$ & $\mathtt{tpl}(\left\{\hook{i}{e_{i}}\right\}_{i \in I})$     & $\tuple{e_{i}}_{i \in I}$    & tuple      \\
                    &      &       & $\mathtt{pr}[i](e)$                                          & $\pr{e}{i} $                 & projection
    \end{tabular}
\end{center}
\Ja{
    変数$I$は有限な添字集合を意味する. 型$\tuple{\tau_{i}}_{i \in I}$は各$i \in I$に対して型$\tau_i$を持つ式$e_i$からなる\emph{$I$-tuple}の型である.
    $I$-tupleは$\tuple{e_{i}}_{i \in I}$の形で表され,各$i \in I$に対し,$I$-tupleから$i$番目の成分への射影は $\pr{e}{i}$と書かれる.
    $I=\left\{i_1 , ... , i_n \right\}$の時, 次の形で$I$-tuple型を書いてもよい.
}
\begin{equation*}
    \tuple{\hook{i_1}{\tau_1}, ... , \hook{i_n}{\tau_n}}
\end{equation*}
\Ja{
    これにより各添字$i \in I$と型の関連性を明示することができる.
    同様に$i$成分が$e_i$である$I$-tupleに対して次のように書ける.
}
\begin{equation*}
    \tuple{\hook{i_1}{e_1}, ... , \hook{i_n}{e_n}}
\end{equation*}

\Ja{
    有限積は空積と2項積の例における空集合や二要素集合${l,r}$として有限集合$I$を取ることでそれらを一般化する.
    実用上$I$としてしばしばシンボルの有限集合が選ばれ,組の成分へのラベルとして可読性を提供する,
}

\Ja{
    有限積のstaticsは次の規則によって与えられる.
}

\begin{subequations}
    \begin{gather}
        \infer[(\textsc{T-Intro-Prod})] {\Gamma \vdash \tuple{\hook{i_1}{e_1},...,\hook{i_n}{e_n}} : \tuple{\hook{i_1}{\tau_1},...,\hook{i_n}{\tau_n}}} { \Gamma \vdash e_1 : \tau_1 & ... & \Gamma \vdash e_n : \tau_n } \label{tintroprod} \\
        \infer[(\textsc{T-Elim-Prod})] {\Gamma \vdash e \cdot i_k : \tau_k} {\Gamma \vdash e: \tuple{\hook{i_k}{\tau_1},...,\hook{i_n}{\tau_n}}  & (1 \leq k \leq n)}
    \end{gather}
\end{subequations}

\Ja{
    有限積のdynamicsは次の規則によって与えられる.
}

\begin{subequations}
    \begin{gather}
        \infer[(\textsc{V-Tuple})] { \jval{\tuple{\hook{i_1}{e_1},...,\hook{i_n}{e_n}}}} { \left[ \jval{e_1} \: ... \:  \jval{e_n} \right] } \\
        \left[ \infer[(\textsc{E-Tuple})] {\tuple{\hook{i_1}{e_1},...,\hook{i_n}{e_n}} \longmapsto \tuple{\hook{i_1}{e'_1},...,\hook{i_n}{e'_n}}}{
            \left\{
                    \jval{e_1} \; ... \; \jval{e_{j-1}} \; e'_1 = e_1  \; ... \; e'_{j-1} = e_{j-1} \; e_j \longmapsto e'_j \; e'_{j+1} = e_{j+1} \; ... \; e'_n = e_n
        \right\} } \right] \\
        \infer[(\textsc{E-Proj})] {\pr{e}{i} \longmapsto \pr{e'}{i}}{e \longmapsto e'} \label{eproj}\\
        \infer[(\textsc{E-TupleBeta})] {\pr{\tuple{\hook{i_1}{e_1},...,\hook{i_n}{e_n}}}{i_k} \longmapsto e_k} {\left[ \jval{\tuple{\hook{i_1}{e_1},...,\hook{i_n}{e_n}}} \right]} \label{etuplebeta}
    \end{gather}
\end{subequations}


\Ja{
    上で形式化されているように, 規則 (10.4b)は, 成分間における順序を指定せず,あるシーケンシャルな順序で組の成分が評価される事を指定している.
    添字集合上に全順序を与え, その順序に沿って成分を評価するのはそれ程難しくないものの, 技術的にはやや複雑である.
}

\footnote{
    \Ja{
        基本(\refeq{sect:product})と同じだが,(\refeq{etuplebeta})のpremiseを遅延評価かどうかで区別をつける意味はあまりないはず(つけてもよいが).
        構造的部分型のようなものを考える場合は, 成分間の順序を定めないと評価順序を定めるのが難しくなる(Mizunashiさんコメントより).
    }
}

\begin{theorem}{\Ja{\emph{(安全性)}}} \label{thm:finprodsafety}.
    If $e : \tau$, then either $\jval{e}$ or there exists $e'$ such that $e' : \tau$ and $e \longmapsto e'$. \footnote{
        \Ja{
            本書の定理(\ref{thm:finprodsafety})のステートメントはPreservationに関して弱い. (\refeq{thm:prodsafety})では$e$の任意の1step評価の遷移先$e'$が$e$と同じ型$\tau$を持つ事を要請しているが,
            このステートメントではそのような$e'$が存在する事だけしか要請していない.
            今回の体系では$e : \tau$に対して1step評価の遷移先が唯一に決まるので特に問題にならない.
        }
    }
\end{theorem}

\begin{proof}
    \Ja{
        安全性の定理は進行と保存の補題に分解される, それらは定理(\ref{thm:prodsafety})と同様に証明される
    }
\end{proof}


\subsection{Primitive Mutual Recursion}
\Ja{
    $\iter$と$\rec$について復習する.
    $\rec$の評価ステップは以下のようになる.
    $\rec$で定義された再帰関数に$s(n)$(successor)が渡された場合, $e_1$の中に現れる$y$の出現は$n$での計算結果に置き換えられる.
    同時に$x$には$n$(predesessor)が渡ることになる.
}
\begin{gather*}
    \rec\{e_0;x.y.e_1\} (\z) \longmapsto e_0 \\
    \rec\{e_0:x.y.e_1\} (\s(n)) \longmapsto [n, \rec\{e_0;x.y.e_1\}(n)/x,y]e_1
\end{gather*}
\Ja{
    $\iter$は$e_1$の中で$x$を使わない点を除くと$\rec$と同じ.
    原始再帰関数の定義式の中で再帰の深さを表す数に言及できるかどうかが大きな違い.
}
\begin{gather*}
    \iter\{e_0;y.e_1\} (\z) \longmapsto e_0 \\
    \iter\{e_0:y.e_1\} (\s(n)) \longmapsto [\iter\{e_0;y.e_1\}(n)/y]e_1
\end{gather*}


\Ja{
    積を利用して, successor側の分岐にpredecessorでの再帰の結果のみが渡るようにして(そしてpredecessor自身は渡らないようにして), ${\bf T}$の原始再帰を簡略化できる.
    これを $\iter\{e_0;x.e_1\}(e)$ として書くと, $\rec\{e_0;x.y.e_1\}(e)$を$\prr{e'}$と定義できる. ここで$e'$は次の様な式である
}
\begin{equation*}
    \iter\{\tuple{{\tt z}, e_0}; x'.\tuple{{\tt s}(\prl{x')}}, [\prl{x'}, \prr{x'}/x,y]e_1\}(e)
\end{equation*}

\Ja{
    このアイデアは自然数 $n$と$n$番目における再帰呼出しの結果の二つを再帰的に計算するというもので,
    この二つから,$n+1$と$e_1$で表される一段階上の再帰結果を計算する事ができる.
    この基本ケースは${\tt zero}$と$e_0$で直接的に計算される.
    recursorのstaticsとdynamicsが保存される事は定義から簡単にチェックできる.
}

\Ja{
    また原始再帰によって二つの関数を同時に定義する\emph{mutual primitive recursion}相互原始再帰を実装するために積型を使う事ができる.
    例えば, 次の二つの数学的な関数を定義する再帰等式を考える:
}

\begin{align*}
    e(0)   & = 1    \\
    o(0)   & = 0    \\
    e(n+1) & = o(n) \\
    o(n+1) & = e(n)
\end{align*}

\Ja{
    直感的には$e(n)$は$n$が偶数の時,その時に限り非零となり,$o(n)$は奇数の時,その時に限り非零となる.
    積を追加した${\bf T}$においてこのような関数を定義するために, 次の型を持つ補助関数$e_{{\tt eo}}$を定義する
}
\begin{equation*}
    \nat \rightarrow ( \nat \times \nat)
\end{equation*}
\Ja{
    これは再帰呼出しを互いにスワップしながら両方の結果を同時に計算するものである:
}
\begin{equation*}
    e_{\mathtt{eo}} = \lambda ( n: \nat) \iter \{\hook{\z}{\pair{1}{0}} | \hook{\s(b)}{\pair{\prr{b}}{\prl{b}}}\} (n) .
\end{equation*}
\Ja{
    すると$e_{{\tt ev}}$ と $e_{{\tt od}}$を次のように定義できる:
}
\begin{align*}
    e_{\mathtt{ev}} \triangleq \lambda ( n: \nat) \prl{e_{\mathtt{eo}}(n)} \\
    e_{\mathtt{od}} \triangleq \lambda ( n: \nat) \prr{e_{\mathtt{eo}}(n)}
\end{align*}

\subsection{Notes}
\Ja{
    積型は構造化データの最も基本的な形式である.
    全ての言語は何らかの形で積型を持っている(ただし別の分離可能な概念と組み合わさった形で用いられることがしばしばある).
    積型の概念は次のような形で現れる: (1) "多引数関数",もしくは"複数の戻り値を持つ関数", (2) 相互再帰関数の組として表現できる"オブジェクト", (3) ミュータブルな成分を持つ組としての"構造体".
    有限積型(レコード型を特殊な場合として含む)に関してたくさんの文献がある. Pierce (2002)はレコード型の完全な説明と部分型の性質(Chapter 24)を示している.
    Allen et al. (2006)は依存型のフレームワークにおいて多くの重要な概念を解析している.
}

\subsection*{Exercises}

\newcommand{\rest}[2]{\left. #1 \right|_{#2}}
\newcommand{\hd}{{\tt hd}}
\newcommand{\tl}{{\tt tl}}

\begin{ExerciseList}
    \Exercise[label={ex:10-1}]
    Give a representation of a database,
    and define the \emph{project} operation that sends a database with
    columns $ I $ to a database with column $ I' \subseteq I $ by restricting each row to the specified columns.

    \Answer[ref={ex:10-1}]
    First, I introduce new syntax for schema to restrict the types of components to atomic types,
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ l l l l l}
            $\mathtt{Atm}$ & $\alpha$ & $::=$ & $\mathtt{num}[n]$            & atomic number                      \\
                           &          &       & $\mathtt{str}[s]$            & atomic string                      \\
            $\mathtt{Sch}$ & $\sigma$ & $::=$ & $\tuple{\alpha_i}_{i \in I}$ & schema                             \\
            $\mathtt{Typ}$ & $\tau$   & $::=$ & $\alpha$                     & atomic types                       \\
                           &          &       & $\nat$                       & natural number                     \\
                           &          &       & $\tuple{\tau_i}_{i \in I}$   & product                            \\
                           &          &       & $\tau_1 \rightarrow \tau_2$  & function                           \\
            $\mathtt{Exp}$ & $e$      & $::=$ & ...                          & variable, zero, tuple, lambda, etc
        \end{tabular}
    \end{center}

    While the semantics basically follow this book as is, I restate some of them,
    \begin{center}
    \end{center}
    Considering rows in a database as a function from $\nat$ to a column.
    I give a type of database as
    \begin{equation*} \tag{1} \label{def:database}
        \mathtt{database}_{\tuple{\alpha_i}_{i \in I}} \triangleq \nat \rightarrow \tuple{\alpha_i}_{i \in I} ,
    \end{equation*}
    we can define $projection$ operator as follows,
    \begin{equation*} \tag{2} \label{def:projection}
        \mathtt{projection}_{\tuple{\alpha_{i}}_{i \in I},\tuple{\alpha'_{i}}_{i \in I'}} \triangleq \lambda (d: \mathtt{database}_{\tuple{\alpha_{i}}_{i \in I}}) \lambda (r: \nat) \tuple{\pr{d(r)}{i}}_{i \in I'}.
    \end{equation*}
    We will see that $\mathtt{projection}$ is well typed if $I' \subseteq I$ and $\alpha'_{i} = \alpha_{i}$ for each $i \in I'$.
    Notice that I put $\sigma = \tuple{\alpha_i}_{i \in I}$, $\sigma' = \tuple{\alpha'_i}_{i \in I'}$, $n = \lvert I \rvert$ and $n' = \lvert I' \rvert$ in the following derivation for short.
    \begin{equation*}
        \infer[(\ref{def:projection})]{\vdash \mathtt{projection}_{\sigma,\sigma'} : \mathtt{database}_{\sigma} \rightarrow \mathtt{database}_{\sigma'}}{
        \infer[\textsc{Intro-Arr}]{ \vdash \lambda (d: \mathtt{database}_{\sigma}) \lambda (r: \nat) \tuple{\pr{d(r)}{i}}_{i \in I'} : \mathtt{database}_{\sigma} \rightarrow \mathtt{database}_{\sigma'}}{
        \infer[(\ref{def:database})]{ d: \mathtt{database}_{\sigma} \vdash \lambda (r: \nat) \tuple{\pr{d(r)}{i}}_{i \in I'} : \mathtt{database}_{\sigma'}}{
        \infer[\textsc{Intro-Arr}]{ d: \mathtt{database}_{\sigma} \vdash \lambda (r: \nat) \tuple{\pr{d(r)}{i}}_{i \in I'} : \nat \rightarrow \tuple{\alpha_i}_{i \in I'}}{
        \infer[\textsc{Intro-Prod}]{ d: \mathtt{database}_{\sigma} \: r:\nat \vdash \tuple{\pr{d(r)}{i}}_{i \in I'} : \tuple{\alpha'_i}_{i \in I'}}{
        d: \mathtt{database_{\sigma}} \: r:\nat \vdash \pr{d(r)}{i_0}: \alpha'_0 & ,..., &  d: \mathtt{database_{\sigma}} \: r:\nat \vdash \pr{d(r)}{i_{n'}}: \alpha'_{n'}
        }
        }
        }
        }
        }
    \end{equation*}
    If $I' = \emptyset$, this proof completes here.
    Otherwise, for each premises ($1 \leq k' \leq n'$) on the top of the derivation, we can extend it as
    \begin{equation*}
        \infer[(\ref{hoge})]{d: \mathtt{database_{\sigma}} \: r:\nat \vdash \pr{d(r)}{i_{k'}}: \alpha'_{k'}}{
        \infer[\textsc{Elim-Prod}]{d: \mathtt{database_{\sigma}} \: r:\nat \vdash \pr{d(r)}{i}: \alpha_i}{
            \infer[(\ref{def:database})]{d: \mathtt{database_{\sigma}} \: r:\nat \vdash d(r) : \tuple{\alpha_i}_{i \in I}}{
                \infer[\textsc{Elim-Arr}]{d: \nat \rightarrow \tuple{\alpha_i}_{i \in I} \:\: r:\nat \vdash d(r) : \tuple{\alpha_i}_{i \in I}}{
                    \infer[\textsc{Triv}]{d: \nat \rightarrow \tuple{\alpha_i}_{i \in I} \:\: r:\nat \vdash d: \nat \rightarrow \tuple{\alpha_i}_{i \in I}}{} &
                    \infer[\textsc{Triv}]{d: \nat \rightarrow \tuple{\alpha_i}_{i \in I} \:\: r:\nat \vdash r: \nat}{}
                }
            }
        }
        },
    \end{equation*}
    where I used the fact
    \begin{equation*}  \tag{3} \label{hoge}
        \forall i' \in I', \exists i \in I, \, i = i' \, \land \, \alpha_i = \alpha'_{i'}.
    \end{equation*}

    \Exercise[label={ex:10-2}] Show that the negative product is definable in terms of the positive product using the unit
    and function types to express the lazy dynamics of negative pairing.

    \Answer[ref={ex:10-2}]

    To begin with, I rephrase the statics for positive product types as follows (using $\mathtt{fuse}$ instead of $\otimes$),
    \paragraph{Statics for positive product}
    \begin{gather*}
        \infer{\Gamma \vdash \mathtt{fuse}(e_1;\; e_2): \tau_1 \otimes \tau_2 }{\Gamma \vdash e_1: \tau_1 & \Gamma \vdash e_2: \tau_2} \label{tfuse} \\
        \infer{\Gamma \vdash \mathtt{split}(e0;\; x_1,x_2.e): \tau }{\Gamma \vdash e_0: \tau_1 \otimes \tau_2 & \Gamma \; x_1 : \tau_1 \; x_2:\tau_2 \vdash e: \tau} \label{tsplit}
    \end{gather*}

    I guess that the dynmaics as follows, from the desrcription,
    \paragraph{Dynamics for positive product}
    \begin{gather*}
        \infer{\jval{\mathtt{fuse}(e_1;\; e_2)}}{\jval{e_1} & \jval{e_2}} \\
        \infer{\mathtt{fuse}(e_1;\; e_2) \longmapsto \mathtt{fuse}(e'_1;\; e_2) }{e_1 \longmapsto e'_1}  \\
        \infer{\mathtt{fuse}(e_1;\; e'_2) \longmapsto \mathtt{fuse}(e_1;\; e'_2) }{ \jval{e_1} & e_2 \longmapsto e'_2}  \\
        \infer{\mathtt{split}(e_0; x_1,x_2.e) \longmapsto \mathtt{split}(e'_0; x_1,x_2.e)}{ e_0 \longmapsto e'_0 } \\
        \infer{\mathtt{split}(\mathtt{fuse}(e_1; e_2); x_1,x_2.e) \longmapsto [e_1,e_2 / x_1,x_2]e}{ \jval{\mathtt{fuse}(e_1; e_2)}}
    \end{gather*}

    I give definition of negative product as follows
    \footnote{\Ja{
            negative productとして何が求められてるのか初め勘違いしていた, どうやら要はlazyバージョンの積型と同じセマンティクスとなるものを作れという事らしい.
            当初はこんな型を作ってた $\unit \rightarrow \tau_1 \otimes \tau_2$
        }},

    \newcommand{\npair}[2]{\langle #1,#2 \rangle_{n}}
    \newcommand{\nprl}[1]{#1 \cdot {\tt l_n}}
    \newcommand{\nprr}[1]{#1 \cdot {\tt r_n}}
    \newcommand{\olet}[3]{\ \mathtt{ let }\ #1 \mathtt{ be }\ #2\ \mathtt{ in }\ #3\ }


    \begin{gather*}
        \tau_1 \times_n \tau_2 \triangleq (\unit \rightarrow \tau_1) \otimes (\unit \rightarrow \tau_2) \\
        \npair{e_1}{e_2} \triangleq \mathtt{fuse} (\lambda (x: \unit) e_1; \lambda (x; \unit) e_2) \\
        \nprl{e} \triangleq \mathtt{split}(e; x_1,x_2.x_1(\triv)) \\
        \nprr{e} \triangleq \mathtt{split}(e; x_1,x_2.x_2(\triv))
    \end{gather*}

    It has obvious the same statics as (\refeq{eq:prodstatics}). I checked if the dynamics could emulate the lazy version of (\refeq{eq:proddynamics}) by putting down some instances of derivation.
    \footnote{\Ja{ 片方の評価規則がもう別の評価規則をカバーできるかどうか, 一致するかどうかはどうやって証明するんだろう, 双模倣とかのキーワードは知っているが具体的な証明を見た事はない}}
    \paragraph{Dynamics for negative product defined by positive product}
    \begin{gather*}
        \infer{\jval{\npair{e_1}{e_2}}}{
        \infer{\jval{\mathtt{fuse} (\lambda (x: \unit) e_1; \lambda (x; \unit) e_2)}}{
                \infer{\jval{\lambda (x: \unit) e_1}}{} & \infer{\jval{\lambda (x: \unit) e_2}}{
                }
            }
        } \\
        \infer{\nprl{e} \longmapsto \nprl{e'}}{
        \infer{\mathtt{split}(e; x_1,x_2.x_1(\triv)) \longmapsto \mathtt{split}(e'; x_1,x_2.x_1(\triv))}{
            e \longmapsto e'}
        } \\
        \infer{\nprl{\npair{e_1}{e_2}} \longmapsto e_1}{
        \infer{\mathtt{split}(\mathtt{fuse}(\lambda (x: \unit) e_1; \lambda (x: \unit) e_2); x_1,x_2.x_1(\triv)) \longmapsto e_1}{
        \infer{\mathtt{split}(\mathtt{fuse}(\lambda (x: \unit) e_1; \lambda (x: \unit) e_2); x_1,x_2.x_1(\triv)) \longmapsto [\lambda (x: \unit) e_1,\lambda (x: \unit) e_2)/x_1,x_2].x_1(\triv))}{
                \infer{\jval{\mathtt{fuse}(\lambda (x: \unit) e_1; \lambda (x: \unit) e_2; x_1,x_2.x_1(\triv))}}{
                        \infer{\jval{\lambda (x: \unit) e_1}}{}&                \infer{ \jval{\lambda (x: \unit) e_2}}{}
                    }
                }
            }
        }
    \end{gather*}


    Conversely, $\mathtt{fuse}$ and $\mathtt{split}$ can be definable as follows, \footnote{\Ja{巻末に記載されている回答はPositiveの定義にPositiveの記号を使っておりよくわからない. あまり関係ないけどHaskellで
            \texttt{() -> A}から\texttt{A}の持ってる型クラスをderivingできたっけ}}
    \begin{gather*}
        \tau_1 \otimes \tau_2 \triangleq \tau_1 \otimes \tau_2 \\
        \mathtt{fuse}(e_0, e_1) \triangleq \olet{v_0}{e_0}{\olet{v_1}{e_1}{\npair{v_0}{v_1}}} \\
        \mathtt{split}(e_0;x_1,x_2.e) \triangleq \olet{x_0}{\nprl{e_0}}{\olet{x_1}{\nprr{e_0}}{e}}
    \end{gather*}

    \Exercise[label={ex:10-3}]  Give the statics and dynamics for a positive unit type, and show that the positive and negative unit type are inter-definable without any further assumptions.

    \Answer[ref={ex:10-3}]
    Here, let $\unit_{+}$ be a positive unit type, $\triv_{+}$ be a unique constant of it, and ${\mathtt{run}_{+}}$ be an elimination operator for it.
    \paragraph{Statics for positive unit type}
    \begin{gather*}
        \infer{\Gamma \vdash \triv_{+}: \mathtt{unit}_{+} }{} \label{ttrivp} \\
        \infer{\Gamma \vdash \mathtt{run_{+}}(e_0;e): \mathtt{\tau} }{\Gamma \vdash e_0: \triv_{+} & \Gamma \vdash e : \tau} \label{trunp}
    \end{gather*}
    \paragraph{Dynamics for positive unit type}
    \begin{gather*}
        \infer{\jval{\triv_{+}}}{} \label{vtrivp} \\
        \infer{\mathtt{run_{+}}(e_0;e) \longmapsto e }{\jval{e_0}} \label{erunp}
    \end{gather*}
    In both polarities (positive and negative), unit type can only have a unique trivial value that contains no components to evaluate.
    Therefore, those definitions must be independent from evaluation order or tactics.
    There is no other choices but defining semantics for a negative unit type as identical to the positive one.
\end{ExerciseList}

\subsection{Other Remarks}

\subsubsection{Alternative definition for product types}
\Ja{
    本文の定義\textnormal{(\refeq{epairbetal})(\refeq{epairbetar})}の代わりに次の定義を用いてもよい.
}
\begin{subequations}
    \begin{gather}
        \infer[(\textsc{E-PairBeta-L'})] { \prl{\pair{e_1}{e_2}} \longmapsto e_1 }{\jval{\pair{e_1}{e_2}}} \tag{\ref{epairbetal}'} \label{epairbetal'} \\
        \infer[(\textsc{E-PairBeta-R'})] { \prr{\pair{e_1}{e_2}} \longmapsto e_2 }{\jval{\pair{e_1}{e_2}}} \tag{\ref{epairbetar}'} \label{epairbetar'}
    \end{gather}
\end{subequations}

\Ja{
    一方の定義で導出可能な judgement がもう一方の定義で導出できるという意味において, 二つの定義によるdynamicsに違いはない(はず. eagerの場合(\refeq{vpair})のinversionが成り立つかどうかが重要).
    また, 次の定義は本来の定義と同様に型安全性を持つ(多分). eagerの場合異なるcost semanticsを持ち, 不要な計算が省けて嬉しい.
}
\begin{subequations}
    \begin{gather}
        \infer[(\textsc{E-PairBeta-L''})] { \prl{\pair{e_1}{e_2}} \longmapsto e_1 }{\omitlazy{\jval{e_1}}} \tag{\ref{epairbetar}''} \\
        \infer[(\textsc{E-PairBeta-R''})] { \prr{\pair{e_1}{e_2}} \longmapsto e_2 }{\omitlazy{\jval{e_2}}} \tag{\ref{epairbetar}''}
    \end{gather}
\end{subequations}

\subsubsection{Encoding of data types by lambda terms}
\Ja{
    積型(に関わらず代数データ型)は$\lambda$ 項でエンコードできる(Church encoding/Scott encoding)という話がTaPLにあったはず. ただ型をつけようとすると全称型を使わないといけなかった気がする.
    この本の後で出て来るかもしれない.
}
\subsubsection{Proof of safety in product types}
\Ja{
    今回扱った積型では環境との相互作用や代入の発生がなく, 比較的簡単そうに見えたので証明も頑張った.
    AgdaとかCoqで証明を書いたら \LaTeX のフォーマットで導出木を自動的に出力できたりしないだろうか.
}
\begin{proof}{(Preservation)}
    All rules in (\refeq{eq:prodstatics}) do not interact with the environment parts, so in this proof, we ignore them from the all typing judgements.
    Preservation property $\P$ of the transition can be defined as
    $\P(e \longmapsto e') := e: \tau \implies e': \tau$.
    To prove that if $\P$ holds for every derivable transition,
    we will check if the property $\P$ inductively holds on each rule in (\refeq{eq:proddynamics}).
    \begin{description}
        \item[Rule (\refeq{vnull})] Vacuous. The conclusion part of the termination rule of tirival value (\refeq{vnull}), that is $\jval{\triv}$, does not have a form $\_ \longmapsto \_$.
        \item[Rule (\refeq{vpair})] Vacuous. In both eager and lazy dynamics, the conclusion part of the termination rule for pairs (\refeq{vpair}), that is $\jval{\pair{e_1}{e_2}}$, does not have a form $\_ \longmapsto \_$.
        \item[Rule (\refeq{epairl})] For the evaluation rule of left component, we will show that $\pair{e_1}{e_2}: \tau \implies \pair{e'_1}{e_2}: \tau $ holds under the condition (inductive hypothesis) $e_1: \tau_1 \implies e'_1: \tau_2$.
              Here, we will use the following facts without proofs which can be easily done by rule induction on the statics rules (\refeq{eq:prodstatics}).
              \begin{gather}
                  \forall e_1 \forall e_2 \forall \tau, \: \pair{e_1}{e_2}: \tau \implies \exists \tau_1 \exists \tau_2, \: \tau = \tau_1 \times \tau_2 \tag{1} \label{unicity_of_pairtype}   \\
                  \forall e_1 \forall e_2 \forall \tau_1 \forall \tau_2, \: \pair{e_1}{e_2}: \tau_1 \times \tau_2 \implies e_1: \tau_1 \, \land \, e_2: \tau_2 \tag{2} \label{inversion_of_pairtype}
              \end{gather}
              Take $e_1$, $e_2$, $\tau$ and let $\pair{e_1}{e_2}: \tau$ holds.
              Because of (\refeq{unicity_of_pairtype}), $\tau$ can be written as $\tau_1 \times \tau_2$ and
              we obtain $e_1 : \tau_1$ and $e_2 : \tau_2$ from (\refeq{inversion_of_pairtype}).
              We get $e'_1: \tau_1$ simply passing the fact $e_1: \tau_1$ the induction hypothesis $e_1 : \tau_1 \implies e'_1: \tau_1$.
              The introduction rule of products (\refeq{tintropair}) derives $\pair{e'_1}{e_2}: \tau_1 \times \tau_2$ from $e'_1: \tau_1$ and $e_2: \tau_2$ .
        \item[Rule (\refeq{epairr})] This is for the evaluation rule of right component. the proof is similar to the evaluation rule for left component (\refeq{epairl}).
        \item[Rule (\refeq{eprojl})] This is the evaluation rule for left projection. We will show $\prl{e}: \tau_1 \implies \prl{e'}: \tau_1 $ under the condition (inductive hypothesis) $e: \tau \implies e': \tau$.
              We use the following facts without proofs, but again, it can be done by rule induction on the statics rules (\refeq{eq:prodstatics}).
              \begin{gather}
                  \forall e \forall \tau_1, \: \prl{e} : \tau_1 \implies \exists \tau_2, \: e: \tau_1 \times \tau_2 \tag{3} \label{inversion_of_projtyping}
              \end{gather}
              Suppose $\prl{e} : \tau_1$.
              From (\refeq{inversion_of_projtyping}), we see ${e: \tau_1 \times \tau_2}$ holds for some $\tau_2$.
              By passing it to the inductive hypothesis, we obtain the judgement $e': \tau_1 \times \tau_2$.
              Finally, the typing rule for left projection (\refeq{telimpairl}) derives $\prl{e'} : \tau_1$
        \item[Rule (\refeq{eprojr})] Similar to the evaluation rule for left projection (\refeq{eprojl}).
        \item[Rule (\refeq{epairbetal})] This is the evaluation rule for left projection redex. In this case, the premises of the rule are useless because the judgement forms are not about transitions (but values).
              So we just prove that its conclusion suffices the preservation property, namely, $\prl{\pair{e_1}{e_2}}: \tau_1 \implies e_1: \tau_1$.
              This can be done by passing $\prl{\pair{e_1}{e_2}}$ to (\refeq{inversion_of_projtyping}) then (\refeq{inversion_of_pairtype}).
        \item[Rule (\refeq{epairbetar})] Similar to the left redex rule (\refeq{epairbetal}).
    \end{description}
\end{proof}

\begin{proof}{(Progress)}
    We write $A \oplus B$ if $ (A \land \neg B) \lor ( \neg A \land B )$.
    To prove progress property $\P(e:\tau) := \jval{e} \: \oplus \: (\exists e', e \longmapsto e') $ holds in this language, we check if it inductively holds for each typing rule in (\refeq{eq:prodstatics}).
    Here, we say `$\jstop{e}$' if $\jval{e} \land \neg (\exists e', \, e \longmapsto e')$, and say `$\jprog{e}$' if $\jval{e} \land \neg (\exists e',\, e \longmapsto e')$ to avoid writing messy logical expressions.
    \begin{description}
        \item[Rule (\refeq{tintronull})] For typing rule of trivial value, We obtain $\jval{\triv}$ immediately by the termination rule for trivial value (\refeq{vnull}), and we see no rules can derive a form $\triv \longmapsto e' $.
        \item[Rule (\refeq{tintropair})] For typeng rule of pair value, if dynamics is lazy, $\jval{\pair{e_1}{e_2}}$ unconditionally holds by the termination rule for pair (\refeq{vpair}) and no rules admit a judgement form $\pair{e_1}{e_2} \longmapsto e' $ . For eager dynamics,
              we will show $\jval{\pair{e_1}{e_2}} \: \oplus \: (\exists e', \: \pair{e_1}{e_2} \longmapsto e')$ for 3 cases which arise from its inductive hypothesis.
              \begin{description}
                  \item[Case ($\jstop{e_1}$, $\jstop{e_2}$)] the termination rule for pairs (\refeq{vpair}) is the only rule which derives $\jval{\pair{e_1}{e_2}}$.
                        So we conclude $\jstop{\pair{e_1}{e_2}}$.
                  \item[Case ($\jstop{e_1}$, $\jprog{e_2}$)] (\refeq{epairr}) is the only rule which derives $\pair{e_1}{e_2} \longmapsto \pair{e_1}{e'_2}$, so $\jprog{\pair{e_1}{e_2}}$.
                  \item[Case ($\jprog{e_1}$)] the evaluation rule for left component (\refeq{epairl}) is the only rule which derives $\pair{e_1}{e_2} \longmapsto \pair{e'_1}{e_2}$, so $\jprog{\pair{e_1}{e_2}}$.
              \end{description}
        \item[Rule (\refeq{telimpairl})]
              We show $\prl{e}: \tau_1 \implies (\jval{\prl{e}} \: \oplus \: (\exists e'', \prl{e} \longmapsto e'')$
              under the inductive hypothesis $e : \tau \implies (\jval{e} \: \oplus \: (\exists e', e \longmapsto e'))$.
              Let $\prl{e} : \tau_1$ holds, then, from (\refeq{inversion_of_projtyping}), we can state $ e : \tau_1 \times \tau_2$, with some $\tau_2$.
              So there are 2 cases, $\jstop{e}$ and $\jprog{e}$.
              Notice that because there are no rules allow $\jval{\prl{e}}$, we simply prove $\exists e'', \prl{e} \longmapsto e''$.
              \begin{description}
                  \item[Case ($\jstop{e}$)] For both lazy and eager semantics, the evaluation rule for projection redex (\refeq{epairbetal}) is the only rule can admits $\exists e'', \prl{e} \longmapsto e''$.
                        if $e$ do not have a form $\pair{e_1}{e_2}$, the conclusion is not deriverable.
                        if $e = \pair{e_1}{e_2}$, it is unconditionally derivable in the lazy semantics.
                        In the eager semantics, we see that premisses are met by using inversion of the termination rule of pair (\refeq{vpair}) (it can be proven by induction on dynamics).
                        \footnote{
                            \Ja {
                                ここで別定義 (\ref{epairbetal'})を使ってるとちょっとだけ証明が短くすんで楽
                            }
                        }
                  \item[Case ($\jprog{e}$)] The evaluation rule of the left projecton (\refeq{eprojl}) is the only rule admits $\jprog{\prl{e}}$.
              \end{description}
        \item[Rule (\refeq{telimpairr})] Similar to above.
    \end{description}
\end{proof}

\subsubsection{Proof of exclusive, and exclusive or}

\Ja{
    Progressの証明中に気付いたが, statics rules (\refeq{eq:prodstatics})に言及せずに$\forall e,\, \lnot (\jval{e} \: \land \: \exists e', \, e \longmapsto e' )$を言える気がした.
    先にそちらを証明しておいた方がよかったかも. 直接解くとexclusive orのための論理記号や独自のjudgementを導入する羽目になった.
    この話と関連するかどうかよくわからないが, 直観主義だと $\forall x. \neg P(x)$と$\neg \exists x. P(x)$の強さが異なる気がして, 弱い方の結果しか証明しかできてないかも, という事が気になった.
}
\footnote{\Ja{大丈夫っぽい}
    \itemize{
        \item \url{https://twitter.com/ipc_bot/status/1275279843106582528}
        \item \url{https://twitter.com/ipc_bot/status/1275279543889100801}
    }
}

\subsubsection{A function can not be written by \texttt{iter} but \texttt{rec} }

\Ja{
    $\mathbf{T}$における$\rec$の代わりに$\iter$を使う事で機能を制限した言語を$\mathbf{T}^{-}$とおく.
    $\mathbf{T}^{-}$に積型を加えたものにより原始再帰関数(と原始相互再帰関数)が定義できる事が本節で分かった.
    では$\mathbf{T}$では作れるが$\mathbf{T}^{-}$では作れない計算の具体的な例はあるのか?
    $\iter$だとかなり書きづらくなる関数があるのは感覚的にわかるけど,書けない事の証明はどうすればいいのだろう.
    \begin{itemize}
        \item $\rec$の逆関数(結果からイテレーション回数を返す)が容易に作れるのはダメそう.
        \item 周期関数もよくなさそう(0,1を繰り返す$e_{\mathtt{od}}$など). 前の状態から次の状態を作れればいいので.
    \end{itemize}
}

The following definitions emulate operations on binary product types whose compontens have the same types $X$, $\langle X,X \rangle$ for every type $X$ in $\mathbf{T}$.
\begin{align*}
    \mathtt{pair} &\triangleq \lambda \{ X \} n . \lambda \{ X \} f . \lambda \{ X \rightarrow X \rightarrow X \} c . c(n)(f) \\
    \mathtt{l} &\triangleq \lambda \{ X \} n . \lambda \{ X \} f . n \\
    \mathtt{r} &\triangleq \lambda \{ X \} n . \lambda \{ X \} f . f.
\end{align*}
Notice that $\mathtt{pair}$ can not be well typed if right and left component have different types.
Meanwhile, we can encode any $n : \nat$ to the expression $e$ of any types $X$ in $\mathbf{T}$, and decode it to obtain the original value:
\begin{align*}
\mathtt{encode}\{\nat\}(n) &= n \\
\mathtt{encode}\{A \rightarrow B\}(n) &= \lambda \{A\} \_.\mathtt{encode} \{B\} (n) \\
\mathtt{decode}\{\nat\}(e) &= e \\
\mathtt{decode}\{A \rightarrow B\}(e) &= \mathtt{decode} \{B\}(e( \mathtt{encode}\{A\}(0))) .
\end{align*}
This encoding heavily relies on the fact that all types in $\mathbf{T}$ consist of only $\nat$ and $\rightarrow$.

By using encoding techniques above, for every expression using $\rec$ like $\rec\{e_0; x.y.e_1\}(n)$, we can replace it by the expression only using $\iter$ in the following way,
\begin{align*}
&\iter\{\\
&\quad \mathtt{pair} \; (\mathtt{encode}(0)) \; (e_0);\\
&\quad z.\mathtt{pair} \; (\mathtt{encode}(s(\mathtt{decode}(z(\mathtt{l}))))) \; ([\mathtt{decode}(z(\mathtt{l})),z(\mathtt{r})/x,y]e_1)\\
&\}(n)(\mathtt{r}).
\end{align*}
\end{document}